**侯逸凡**（），[中国](../Page/中国.md "wikilink")[江苏省](../Page/江苏省.md "wikilink")[兴化市人](../Page/兴化市.md "wikilink")，[国际象棋](../Page/国际象棋.md "wikilink")[特级大师](../Page/国际象棋特级大师.md "wikilink")，三次获得[女子世界国际象棋锦标赛冠军](../Page/女子世界國際象棋錦標賽.md "wikilink")，是有史以来获得特级大师最年轻的女性选手，最年轻的女子世界冠军。

截至2018年3月，她在[世界国际象棋联合会的女子世界排名中](../Page/世界国际象棋联合会.md "wikilink")[位列第一](../Page/国际棋联世界排名.md "wikilink")，领先第二名[居文君](../Page/居文君.md "wikilink")86分。

## 生平

侯于1999年开始学习国际象棋，2005年取得[国际象棋世界锦标赛中国独立分区赛冠军](../Page/国际象棋世界锦标赛.md "wikilink")，取得第一个[国际特级大师标准分](../Page/国际特级大师标准分.md "wikilink")，其后又在2006年[国际象棋奥林匹克团体赛和](../Page/国际象棋奥林匹克团体赛.md "wikilink")[国际象棋中国全国锦标赛上两次拿到标准分](../Page/国际象棋中国全国锦标赛.md "wikilink")，从而于2007年2月被[国际棋联批准为](../Page/国际棋联.md "wikilink")[女子国际特级大师](../Page/女子国际特级大师.md "wikilink")。她是世界现任女子国际象棋特级大师中年龄最小的，在历史上也仅大于[乌克兰的](../Page/乌克兰.md "wikilink")[凯特瑞娜·拉诺七天](../Page/凯特瑞娜·拉诺.md "wikilink")，居第二位。2007年6月年仅13岁的她获得国际象棋全国个人冠军，打破了[秦侃滢保持的纪录](../Page/秦侃滢.md "wikilink")（1988年，14岁）。2010年获得[女子国际象棋世界冠军后成为国标象棋史上最年轻的女子世界冠军](../Page/女子国际象棋世界冠军列表.md "wikilink")。\[1\]

  - 2008年，她获得了女子国际特级大师称号。主要战绩有：

<!-- end list -->

  - 1月，在荷兰[维克安泽国际象棋超级大赛B组比赛中以](../Page/维克安泽国际象棋超级大赛.md "wikilink")6/13（+3=6-4）的成绩获并列7-10名；
  - 2月，在莫斯科举行的[俄航杯比赛取得了](../Page/俄航杯.md "wikilink")4.5/9（+2=5-2）的成绩，并获得了自己第一个男子国际特级大师标准分；
  - 3月，在土耳其举行的[首届Atatürk女子超级大赛上以](../Page/首届Atatürk女子超级大赛.md "wikilink")7/9（+5=4）获得冠军，表现分高达2674！
  - 6月，以9/11（+7=4）蝉联全国女子冠军；
  - 8月，以9/13(+6=6-1)获得世界青年锦标赛（20岁以下）男子组并列第三名，表现分为2661，并获得第二个男子国际特级大师标准分；
  - 9月，12日击败[印度的](../Page/印度.md "wikilink")[科内鲁进入](../Page/科内鲁.md "wikilink")[女子国际象棋世锦赛决赛](../Page/女子国际象棋世锦赛.md "wikilink")，并成为获得男子特级大师称号年龄最小的女棋手，决赛中以1.5：2.5负于俄罗斯棋手[科斯坚纽克](../Page/科斯坚纽克.md "wikilink")，获得世界亚军，她也是历史上年龄最小的国际象棋世界亚军；
  - 10月，在[第一届世界智力运动会上获国际象棋女子团体快棋赛和男女混合快棋赛两项冠军](../Page/第一届世界智力运动会.md "wikilink")、女子团体超快棋赛亚军以及女子个人超快棋赛铜牌；
  - 11月，[国际象棋奥林匹克团体赛获得女子比赛第一台次铜牌](../Page/国际象棋奥林匹克团体赛.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 2009年

<!-- end list -->

  - 1月16日-2月1日，荷兰维克安泽国际象棋超级大赛大赛B组比赛（按最新公布的2009年1月[国际等级分计算](../Page/国际等级分.md "wikilink")，平均等级分为2641，其中有2人超过2700），等级分在14名参赛者中排名12。最终侯逸凡以6/13（+3=6-4）的成绩获并列9-10名，表现分为2617，值得一提的是，侯逸凡战胜了B组中等级分最高的的两位棋手萨斯基兰（2711）和Vallejo
    Pons（2702）。
  - 3月5日-20日，在[国际棋联女子大奖赛第一站](../Page/国际棋联女子大奖赛.md "wikilink")——土耳其第二届Atatürk女子超级大赛上，以8/11（6+4=1-）的成绩排名第三。
  - 5月13日-23日，在第七届[亚洲國際象棋男子个人锦标赛中](../Page/亚洲國際象棋男子个人锦标赛.md "wikilink")，以7.5/11（5+5=1-）的成绩获得第7名，表现分为2640分，并获得了底在俄罗斯[汉特-曼西斯克举行的](../Page/汉特-曼西斯克.md "wikilink")[國際象棋男子世界杯赛入场券](../Page/國際象棋男子世界杯赛.md "wikilink")。
  - 9月1日至12日，在宁波鄞州举行的第二届世界国际象棋团体锦标赛，由侯逸凡、赵雪、居文君、沈阳、黄茜组成的中国一队最终五胜两和两负积12分夺得冠军。
  - 9月16日至9月25日，在锦州举行的“茅台王子杯”首届[中国国际象棋棋王棋后赛](../Page/中国国际象棋棋王棋后赛.md "wikilink")，侯逸凡以4胜3和的成绩如愿“棋后”。
  - 10月，第三届亚洲室内运动会国际象棋比赛女子快棋个人赛金牌，混合团体快棋金牌。
  - 11月，第一届中国智力运动会国际象棋比赛女子快棋个人赛亚军，女子超快棋个人赛亚军。

<!-- end list -->

  - 2010年

<!-- end list -->

  - 第三届马来西亚吉隆坡国际象棋锦标赛冠军。
  - 国际棋联世界女子大奖赛第三站Nalchik赛事亚军。
  - 第四届全国体育大会国际象棋比赛女子亚军。
  - 国象棋联女子大奖赛第五站冠军。
  - 第39届国际象棋奥林匹克团体赛亚军，台次（一台）铜牌。
  - 中国国际象棋甲级联赛冠军。
  - 与前世界棋王卡尔波夫进行“性别大战”，成绩为5和1负。
  - 广州亚运会国际象棋女子个人赛冠军、团体赛冠军。
  - 女子国际象棋世界锦标赛冠军。

<!-- end list -->

  - 2011年

<!-- end list -->

  - 2011年1月1日，在国际棋联公布的最新等级分中，16岁的新科女子世界冠军侯逸凡等级分突破2600大关，以2602分排名世界女子第3位(位于小波尔加，科内鲁之后)，同时排名世界青年女子首位。
  - 2011年1月16日，获得2010年体坛风云人物年度评选最佳非奥项目运动员奖。
  - 参加中国国际象棋男子组个人赛获第五名。
  - 中国国际象棋女子名人赛冠军。
  - 国际棋联女子大奖赛俄罗斯站冠军。
  - 国际棋联女子大奖赛深圳站冠军。
  - 世界女子国际象棋冠军赛卫冕冠军。
  - 首届世界智力精英运动会国际象棋女子超快棋赛冠军。
  - 首届世界智力精英运动会国际象棋女子盲棋赛冠军。
  - 第三届世界国际象棋团体锦标赛冠军，台次（一台）银牌。
  - 2011年中国十佳劳伦斯冠军奖最佳非奥运动员奖。

<!-- end list -->

  - 2012年

<!-- end list -->

  - 2012年1月1日，在国际棋联公布的最新等级分中，世界女子国际象棋冠军侯逸凡以2605分排名世界女子第2位(位于小波尔加之后)，同时在国际棋联20岁以下青年棋手排名榜上也首次跻身世界前10。
  - 2012年1月15日，获得2011年体坛风云人物最佳非奥项目运动员奖，成为蝉联该奖项的第一人。
  - 第十届直布罗陀国际象棋公开赛亚军，最佳女棋手奖，其中第七轮战胜朱迪特·波尔加。并以此夺目表现，在3月1日国际棋联公布的最新等级分中大涨34分飙升至2639分，稳居女子排行榜第2。
  - 雷克雅未克国际象棋公开赛第六名，最佳女棋手奖。
  - 4月荣获国际棋联2011年度最佳女棋手奖
  - 国际棋联女子大奖赛第五站比赛亚美尼亚站冠军，并提前锁定2011～2012国际棋联女子国际象棋大奖赛总冠军和入围2013年女子世界冠军对抗赛。
  - 2012年国际象棋奥林匹克团体赛和队友一起获得女子组亚军，其中侯逸凡以出场9次积6.5分，表现分2645分获得一台台次金牌。
  - 2012年9月，入读北京大学国际关系学院。

<!-- end list -->

  - 2013年

<!-- end list -->

  - 参加荷兰维克安泽超级大赛A组比赛，在A组14名棋手中等级分位居最后一名也是唯一一名女性的侯逸凡最终在13轮比赛后以3胜5和5负积5.5分的战绩排在第11位（表现分为2685分）。

## 资料来源

  - [侯逸凡晋级国象特级大师-离世界纪录只差七天](http://sports.sohu.com/20070204/n248028505.shtml)
  - [12岁女孩成国际象棋特级大师
    侯逸凡抒写历史](http://sports.sohu.com/20070203/n248023216.shtml)
  - [国象“超女”侯逸凡](http://sports.sohu.com/20061025/n245982003.shtml)

## 外部链接

  -
[H侯](../Category/泰州人.md "wikilink")
[H侯](../Category/中國國際象棋棋手.md "wikilink")
[H侯](../Category/国际象棋特级大师.md "wikilink")
[H侯](../Category/国际象棋女子特级大师.md "wikilink")
[H侯](../Category/中国的世界之最.md "wikilink")
[H侯](../Category/中华人民共和国之最.md "wikilink")
[Y](../Category/侯姓.md "wikilink")
[Category:中国人民大学附属中学校友](../Category/中国人民大学附属中学校友.md "wikilink")

1.